<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Mestrado | Herberth's blog]]></title>
  <link href="http://herberthamaral.github.io/blog/categories/mestrado/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://herberthamaral.github.io/"/>
  <updated>2015-07-20T18:07:18-03:00</updated>
  <id>http://herberthamaral.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Herberth Amaral]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mestrado: A Verdadeira Graduação]]></title>
    <link href="http://herberthamaral.github.io/blog/2015/06/07/mestrado-a-verdadeira-graduacao/"/>
    <updated>2015-06-07T17:57:21-03:00</updated>
    <id>http://herberthamaral.github.io/blog/2015/06/07/mestrado-a-verdadeira-graduacao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Depois de mais de dois anos sem blogar, volto com um assunto que demanda um pouco de reflexão.</p>

<p>Decidi fazer um mestrado porque acredito que me trará conhecimentos importantes
na minha profissão e porque eu tenho interesse em dar aulas. E fico feliz de
dizer que minhas expectativas estão sendo largamente satisfeitas.</p>

<p>Estou inscrito em três disciplinas:</p>

<ol>
<li>Métodos Matemáticos, em que trabalhamos basicamente até agora com equações diferenciais;</li>
<li>Projeto e Análise de Algoritmos, trabalhamos com matemática discreta, algoritmos, grafos, complexidade até agora;</li>
<li>Inteligência Computacional, optativa em que trabalhamos com aprendizado de máquina, basicamente.</li>
</ol>


<h2>Por quê eu digo que é a verdadeira graduação?</h2>

<p>Basicamente porque não há enrolação. As coisas na graduação são mais
<em>rarefeitas</em>. Foram poucas aulas realmente intensas que tive na graduação, mais
notavelmente Comunicação de Dados I e II (que eu achava que sabia por ter lido
o livro do Tanenbaum antes da graduação).</p>

<p>Foi no mestrado que eu descobri que eu não sei estudar (ou pelo menos que eu
desaprendi a estudar). É uma experiência que deixa humilde boa parte das
pessoas. E é disso que eu sentia falta.</p>

<h2>Os problemas</h2>

<p>Basicamente os problemas são mais comigo mesmo do que com o programa de pós
graduação. Mas basicamente, o mestrado era para ser profissional e me parece
bem acadêmico. Não que seja um problema para mim, mas algumas pessoas podem
entrar achando que é uma coisa, quando na verdade parece bem mais com outra
coisa.</p>

<p>Trabalhar e fazer três disciplinas de uma pós-graduação <em>stricto-sensu</em> é bem
puxado e eu acredito que o programa poderia obter mais exito se incentivassem
os alunos a fazerem disciplinas isoladas antes de entrarem como alunos
regulares. Eu tenho certeza que meu aproveitamento seria bem diferente se eu
atacasse uma única matéria de cada vez. De fato, eu até tentei fazer isso
(mandei e-mail, perguntei para docentes, mas ficou parecendo que o mestrado não
aceitava alunos especiais), mas acabei não insistindo muito na idéia.</p>

<h2>E agora?</h2>

<p>Sempre ouvi que é sempre mais fácil entrar na Universidade do que sair. Foi
assim na minha graduação é continua sendo assim na minha pós. Pensei em trancar
algumas vezes, mas acredito que o sacrifício vai ser recompensado e a parte
mais difícil (1º semestre) já está chegando ao fim.</p>

<p>Desejem-me sorte.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
